<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<chapter version="5" xml:id="spezifikation.dieBildungsjourney" xml:lang="de" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
  <info>
    <title>"Die Bildungsjourney"</title>
  </info>
  <para>Die Bildungsjourney beschreibt idealtypische Wege von Nutzern durch das deutsche
    Bildungswesen. Dabei liegen die Schwerpunkte auf fünf Lebenslagen bzw. Fachmodulen – Schule (S),
    Berufsausbildung (B), Studium (H), Anerkennung (A), Weiterbildung (W) – außerdem existieren auch
    übergreifende Aspekte bzw. Schritte (Ü). Zum einen bietet die Journey einen Überblick über das
    komplexe deutsche Bildungswesen, zum anderen lassen sich daraus auch Standardisierungsbedarfe
    ableiten.</para>
  <para>
    <table frame="all">
      <title>Schritte der Bildungsjourney</title>
      <tgroup cols="5">
        <colspec colname="c1" colnum="1" colwidth="7mm" />
        <colspec colname="c2" colnum="2" />
        <colspec colname="c3" colnum="3" />
        <colspec colname="c4" colnum="4" colwidth="69mm" />
        <colspec colname="c5" colnum="5" colwidth="12mm" />
        <thead>
          <row>
            <entry>#</entry>
            <entry>Schritt</entry>
            <entry>Kurzbeschreibung</entry>
            <entry>Beschreibung</entry>
            <entry>ISCED-Level</entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry>S1</entry>
            <entry>An Grundschule anmelden</entry>
            <entry>Anmeldung an einer Grundschule i.d.R. durch die Eltern</entry>
            <entry>Die Personensorgeberechtigten (i.d.R. die Eltern) melden ein schulpflichtiges
              Kind über digitale Plattformen bei einer Grundschule an.</entry>
            <entry>1</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>S2</entry>
            <entry>Grundschule besuchen</entry>
            <entry>Besuch einer Grundschule für vier bzw. sechs Jahre</entry>
            <entry>Die formale Bildungsjourney startet in Deutschland i.d.R. mit dem Besuch der Grundschule für vier bzw. sechs Jahre (je nach Land).</entry>
            <entry>1</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>S3</entry>
            <entry>Grundschulzeugnis erhalten</entry>
            <entry>Beim erfolgreichen Abschluss der Grundschule wird ein Zeugnis ausgestellt</entry>
            <entry>Beim erfolgreichen Abschluss der Grundschule wird den Schülerinnen und Schülern
              ein (digitales) Grundschulzeugnis ausgestellt, welches häufig eine Empfehlung für eine
              weiterführende Schulart enthält.</entry>
            <entry>1</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>S4</entry>
            <entry>Suchen und informieren</entry>
            <entry>Online- und Vor-Ort-Suche nach geeigneten weiterführenden Schulen</entry>
            <entry>Zum Ende der Grundschulzeit informieren sich Schülerinnen und Schüler und
              Personensorgeberechtigte (i.d.R. die Eltern) mit strukturierten Informationsangeboten
              (z.B. Deutscher Bildungsserver, regionale Angebote) oder Suchmaschinen über das
              weiterführende Schulangebot. Weiterhin nutzen sie auch Angebote vor Ort (Tag der
              offenen Tür etc.).</entry>
            <entry>1</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>S5</entry>
            <entry>An weiterführender Schule anmelden</entry>
            <entry>Anmeldung bzw. Bewerbung für eine spezifische weiterführende Schule</entry>
            <entry>Die Personensorgeberechtigten (i.d.R. die Eltern) melden ein schulpflichtiges Kind über digitale Plattformen bei einer spezifischen weiterführenden Schule an,
              wobei mitunter auch Bewerbungsverfahren mit Auswahlprozessen durchgeführt werden (abhängig von Land, Schulart, Schwerpunkt etc.).</entry>
            <entry>2, 3</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>S6</entry>
            <entry>Weiterführende Schule besuchen</entry>
            <entry>Besuch einer weiterführenden Schule für fünf bis neun Jahre</entry>
            <entry>Nach der Grundschule besuchen Schülerinnen und Schüler in Deutschland eine von
              vielen weiterführenden Schulen bzw. Schularten, wobei hier grob in die Schulstufen
              Sekundarstufe I und Sekundarstufe II unterschieden werden kann. Der Schulbesuch kann
              insgesamt fünf bis neun Jahre dauern.</entry>
            <entry>2, 3</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>S7</entry>
            <entry>(Weiterführende) Schule wechseln</entry>
            <entry>Wechsel zwischen den verschiedenen Schularten oder Wechsel innerhalb der gleichen Schulart</entry>
            <entry>Im Verlauf der Schullaufbahn können die - nach der Grundschule getroffenen -
              Übergangsentscheidungen durch Wechsel der Schulart oder des Bildungsgangs revidiert
              werden. Zudem besteht die Möglichkeit, dass ein Umzug an einen anderen Wohnort einen
              Wechsel innerhalb der Schulart notwendig macht (betrifft auch S2 "Grundschule
              besuchen"). Hierbei kann herausfordernd sein, dass nicht alle Bundesländer dieselben
              Schularten anbieten. S7 erfordert erneut den Schritt S4 "Suchen und
              informieren".</entry>
            <entry>2, 3</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>S8a</entry>
            <entry>Schulabgangszeugnis erhalten</entry>
            <entry>Beim Beenden der Schullaufbahn vor dem erfolgreichen Abschluss wird den
              Schülerinnen und Schülern ein Zeugnis ausgestellt</entry>
            <entry>
              <para>Das (digitale) Abgangszeugnis bestätigt, dass die lernende Person von einer
                Schule abgegangen ist, ohne einen Abschluss an dieser erreicht zu haben. In der
                Regel erwirbt man mit einem Schulabgangszeugnis keinen Schulabschluss. Unter
                Erfüllung weiterer Voraussetzungen kann ein Abgangszeugnis in ein Abschlusszeugnis
                umgeschrieben werden. </para>
            </entry>
            <entry>2, 3</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>S8b</entry>
            <entry>Schulabschlusszeugnis erhalten</entry>
            <entry>Beim erfolgreichen Abschluss der Schullaufbahn wird den Schülerinnen und Schülern
              ein Zeugnis ausgestellt</entry>
            <entry>Beim erfolgreichen Abschluss der weiterführenden Schule wird Schülerinnen und
              Schülern ein (digitales) Schulabschlusszeugnis ausgestellt.</entry>
            <entry>2, 3</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>Ü1</entry>
            <entry>Suchen und informieren</entry>
            <entry>(Online-)Suche nach geeigneten Ausbildungs- und
              Beschäftigungsmöglichkeiten</entry>
            <entry>Zum Ende oder nach der Schullaufbahn informieren sich die jungen Menschen mit
              strukturierten Informationsangeboten (für Studium: z.B. My GUIDE, für
              Berufsausbildung: z.B. AusbildungPlus; für berufliche Tätigkeit: z.B. Jobbörse der
              Bundesagentur für Arbeit) oder Suchmaschinen über Ausbildungs- und
              Beschäftigungsmöglichkeiten in Deutschland sowie konkrete Angebote.</entry>
            <entry>NA</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>Ü2</entry>
            <entry>Bildungs- und Berufsweg vorbereiten</entry>
            <entry>Auswahl einer konkreten Ausbildungs- und Beschäftigungsmöglichkeit und Vorbereitung der Unterlagen</entry>
            <entry>Nach einem Vergleich der verschiedenen Ausbildungs- und
              Beschäftigungsmöglichkeiten entscheiden sich junge Menschen i.d.R. für ein bis zwei
              konkrete Angebote und bereiten den weiteren Bildungs- und oder Berufsweg entsprechend
              vor (schriftliche Bewerbung, Nachweise etc.).</entry>
            <entry>NA</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>Ü3</entry>
            <entry>Berufsvorbereitende Maßnahmen</entry>
            <entry>Angebote, welche die Integration in den Ausbildungs- oder Arbeitsmarkt erleichtern bzw. ermöglichen</entry>
            <entry>Berufsvorbereitende Maßnahmen richten sich insbesondere an junge Menschen, die
              nach der Beendigung oder dem Abbruch der Schule keinen Platz auf dem Ausbildungs- oder
              Arbeitsmarkt gefunden haben und zum Teil noch (berufs-)schulpflichtig sind (z.B. junge
              Menschen in belasteten Lebenslagen, jugendliche Geflüchtete, Menschen mit
              Behinderung). Ziel dieser Maßnahmen ist es, jungen Menschen den Einstieg in eine
              Berufsausbildung oder eine berufliche Tätigkeit zu erleichtern bzw. überhaupt zu
              ermöglichen (z.B. durch Nachqualifizierung, Unterstützung der Berufswahl).</entry>
            <entry>2, 3</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>Ü4</entry>
            <entry>Jugendarbeitsschutzuntersuchung</entry>
            <entry>Feststellung der gesundheitlichen Eignung für eine berufliche Tätigkeit</entry>
            <entry>Jugendliche, die in Deutschland eine duale Berufsausbildung oder ein anderes
              Beschäftigungsverhältnis beginnen wollen, müssen sich vor Arbeitsantritt einer
              ärztlichen Untersuchung, der sog. Jugendarbeitsschutzuntersuchung, unterziehen. Dies
              gilt nicht, wenn Jugendliche nur eine geringfügige oder eine nicht länger als zwei
              Monate dauernde Beschäftigung mit leichten Arbeiten ausüben wollen. Jugendlich ist,
              wer 15, aber noch nicht 18 Jahre alt ist. Untersucht wird der Gesundheitszustand sowie
              die gesundheitliche Eignung für die angestrebte Tätigkeit.</entry>
            <entry>NA</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>B1</entry>
            <entry>Für Ausbildung bewerben</entry>
            <entry>Bewerbung für eine duale Berufsausbildung oder eine vollzeitschulische Ausbildung</entry>
            <entry>Die Bewerbung für eine duale Berufsausbildung bei Ausbildungsstellen oder eine
              vollzeitschulische Ausbildung bei berufsbildenden Schulen mit konkreten Nachweisen
              etc. erfolgt über digitale Bewerbungsplattformen.</entry>
            <entry>3, 4</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>B2</entry>
            <entry>Vorbildung anerkennen lassen</entry>
            <entry>Schulische und berufliche Vorbildung können anerkannt werden</entry>
            <entry>Zu Beginn oder im Laufe einer dualen Berufsausbildung kann einschlägige
              berufliche (z.B. berufsvorbereitende Maßnahme, abgebrochene bzw. abgeschlossene
              Berufsausbildung) oder schulische Vorbildung (z.B. Fachabitur/Abitur) anerkannt
              werden, was wiederum zu einer Verkürzung der Regelausbildungszeit führen kann.</entry>
            <entry>3, 4</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>B3</entry>
            <entry>Berufsausbildungsförderung beantragen</entry>
            <entry>Zur Finanzierung einer Berufsausbildung existieren verschiedene
              Fördermöglichkeiten</entry>
            <entry>Zur Finanzierung einer Berufsausbildung können Auszubildende verschiedene
              Fördermöglichkeiten beantragen (z.B. BAföG, AFBG (Aufstiegs-BAföG), Stipendien), wobei
              die Möglichkeiten und eine konkrete finanzielle Förderung von zahlreichen Faktoren
              abhängig sind (z.B. persönliche Lebenslage, angestrebte Berufsausbildung).</entry>
            <entry>3, 4</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>B4</entry>
            <entry>Ausbildung absolvieren</entry>
            <entry>Absolvieren einer dualen Berufsausbildung oder einer vollzeitschulischen Ausbildung</entry>
            <entry>Eine Berufsausbildung hat in Deutschland i.d.R. eine Dauer von drei bis dreieinhalb Jahren und umfasst sowohl schulische als auch berufspraktische Lernphasen,
              wobei duale Berufsausbildungen einen Schwerpunkt auf berufspraktische Kenntnisse legen, während vollzeitschulische Ausbildungen vor allem auf schulische Bildung
              setzen (oft sind Praktika oder Praxisphasen vorgesehen).</entry>
            <entry>3, 4</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>B5</entry>
            <entry>Ausbildungszeugnis erhalten</entry>
            <entry>Zum erfolgreichen Abschluss der Ausbildung wird ein Zeugnis ausgestellt</entry>
            <entry>Zum erfolgreichen Abschluss ihrer Ausbildung wird den Auszubildenden ein (digitales) Ausbildungszeugnis ausgestellt. Während den Absolventen einer
              vollzeitschulischen Ausbildung ein Zeugnis der besuchten Schule ausgestellt wird, erhalten Auszubildende in der dualen Berufsausbildung insgesamt drei Zeugnisse: Ein
              Prüfungszeugnis von der zuständigen Stelle (z.B. berufsständische Kammern wie IHK und HWK), ein Berufsschulzeugnis sowie ein (qualifiziertes) Ausbildungszeugnis der
              Ausbildungsstelle (z.B. Betrieb, öffentliche Verwaltung).</entry>
            <entry>3, 4</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>H1</entry>
            <entry>Zulassungsvoraussetzungen prüfen lassen</entry>
            <entry>Eignung und/oder Kompetenznachweise vorab prüfen lassen</entry>
            <entry>Für einige Studiengänge müssen Studieninteressierte bestimmte
              Zulassungsvoraussetzungen erfüllen und vor bzw. im Zuge einer Bewerbung prüfen lassen:
              Zum einen gibt es Studiengänge, für die eine bestimmte Eignung im Rahmen einer Prüfung
              nachgewiesen werden müssen (künstlerische und sportliche Eignungsprüfung, Test für
              medizinische Studiengänge). Zum anderen müssen Studieninteressierte vor einer
              Bewerbung teilweise auch Kompetenznachweise z.B. bei Dienstleistern wie uni-assist zur
              Prüfung der Zulassungsvoraussetzungen für einen konkreten Studiengang (ggf. mit
              Zweitwunsch) einreichen.</entry>
            <entry>6</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>H2</entry>
            <entry>Für Studiengang bewerben</entry>
            <entry>Bewerbung für einen konkreten Studiengang bei Hochschule / Stiftung für
              Hochschulzulassung (SfH)</entry>
            <entry>Die Bewerbung für einen konkreten Studiengang mit Nachweisen etc. erfolgt i.d.R.
              über die digitalen Bewerbungsplattformen der Hochschulen. Bei bundesweit
              zulassungsbeschränkten Studiengängen (Humanmedizin, Pharmazie, Tiermedizin und
              Zahnmedizin) erfolgt die Bewerbung hingegen zentral über die DoSV-Bewerbungsplattform
              der Stiftung für Hochschulzulassung (SfH).</entry>
            <entry>6</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>H3</entry>
            <entry>Kompetenzen anerkennen lassen</entry>
            <entry>Anerkennung von (ausländischen) Kompetenznachweisen durch die Hochschule</entry>
            <entry>Das Prüfungsamt und/oder einzelne Fakultäten einer Hochschule erkennen (ausländische) Kompetenznachweise ggf. studiengangsspezifisch an.</entry>
            <entry>6</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>H4</entry>
            <entry>An Hochschule einschreiben</entry>
            <entry>Immatrikulation in einen konkreten Studiengang</entry>
            <entry>Bei Vorliegen aller Zulassungsvoraussetzungen erhalten Studieninteressierte ein Studienplatzangebot, welches sie annehmen können (Zusage). Nach der Bezahlung
              einer Gebühr werden sie an der Hochschule immatrikuliert.</entry>
            <entry>6</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>H5</entry>
            <entry>Studienförderung beantragen</entry>
            <entry>Zur Studienfinanzierung existieren verschiedene Fördermöglichkeiten</entry>
            <entry>Zur Finanzierung einer Studiums können (angehende) Studierende verschiedene Fördermöglichkeiten beantragen (z.B. BAföG, Stipendien), wobei die Möglichkeiten und
              eine konkrete finanzielle Förderung von zahlreichen Faktoren abhängig sind (z.B. persönliche Lebenslage, bisherige Leistungen, Hochschule, konkreter
              Studiengang).</entry>
            <entry>6</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>H6</entry>
            <entry>Im Bachelor studieren</entry>
            <entry>Absolvieren eines grundständigen Studiums</entry>
            <entry>Das grundständige Studium (Bachelor) bildet i.d.R. den ersten Teil einer
              Hochschulausbildung.</entry>
            <entry>6</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>H7</entry>
            <entry>Auslandsstudium vorbereiten</entry>
            <entry>Vorbereitung und Bewerbung für ein Auslandssemester</entry>
            <entry>Studierende informieren sich z.B. mit strukturierten Informationsangeboten oder
              beim Akademischen Auslandsamt ihrer Hochschule über die Möglichkeit eines
              Auslandsaufenthalts bzw. Auslandssemesters (z.B. mit Erasmus+) und können sich nach
              einer Prüfung der Zulassungsvoraussetzungen im Ausland für einen Studienplatz
              bewerben. Im Zuge von Erasmus+ können sog. Learning Agreements über die im Rahmen des
              Auslandsaufenthalts angestrebten Leistungen zwischen Studierenden, entsendenden
              Hochschulen und aufnehmenden Hochschulen geschlossen werden.</entry>
            <entry>6</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>H8</entry>
            <entry>Auslandsstudium antreten</entry>
            <entry>Immatrikulation an einer Hochschule im Ausland</entry>
            <entry>Nach erfolgreicher Prüfung der (deutschen) Kompetenznachweise durch die
              aufnehmende Hochschule können Studierende ihr Studium im Ausland antreten.</entry>
            <entry>6</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>H9</entry>
            <entry>Im Ausland studieren</entry>
            <entry>Absolvieren eines Studiensemesters im Ausland</entry>
            <entry>Im Ausland absolvieren Studierende ein Studiensemester, wobei sie i.d.R.
              Veranstaltungen in ihrem Studienfach und auf ihrem Niveau besuchen.</entry>
            <entry>6</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>H10</entry>
            <entry>Auslandsstudium beenden</entry>
            <entry>Abschluss des Auslandssemesters und Anerkennung absolvierter Leistungen</entry>
            <entry>Nach Abschluss des Auslandssemester können Studierende ihre im Rahmen des
              Auslandsaufenthalts erbrachten Leistungen durch die entsendende Hochschule für ihr
              Studium anerkennen und anrechnen lassen.</entry>
            <entry>6</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>H11</entry>
            <entry>Hochschulabschlusszeugnis erhalten</entry>
            <entry>Beim erfolgreichen Abschluss des Studiums wird ein Zeugnis ausgestellt</entry>
            <entry>Beim erfolgreichen Abschluss ihres Bachelorstudiums wird Studierenden ein
              digitales Hochschulabschlusszeugnis mit weiteren Informationen (ToR, Diploma
              Supplement) ausgestellt.</entry>
            <entry>6</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>H12</entry>
            <entry>Vom Bachelor- in einen Masterstudiengang wechseln</entry>
            <entry>Übergang vom Bachelor zum Master</entry>
            <entry>Studierende können nach erfolgreichem Abschluss ihres Bachelorstudiums ein Masterstudium aufnehmen, falls ihr Bachelorabschluss durch die entsprechende
              Hochschule anerkannt wird und sie alle weiteren Zulassungsvoraussetzungen erfüllen.</entry>
            <entry>7</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>H13</entry>
            <entry>Im Master studieren</entry>
            <entry>Absolvieren eines konsekutiven bzw. weiterführenden Studiums</entry>
            <entry>Nach dem grundständigen Studium (Bachelor) absolvieren Studierende in Deutschland häufig ein konsekutives bzw. weiterführendes Studium (Master)</entry>
            <entry>7</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>H14</entry>
            <entry>Hochschulabschlusszeugnis erhalten</entry>
            <entry>Beim erfolgreichen Abschluss des Studium wird ein Zeugnis ausgestellt</entry>
            <entry>Beim erfolgreichen Abschluss ihres Masterstudiums wird Studierenden ein digitales
              Hochschulabschlusszeugnis mit weiteren Informationen (ToR, Diploma Supplement)
              ausgestellt.</entry>
            <entry>7</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>A1</entry>
            <entry>Suchen und informieren</entry>
            <entry>Online-Suche zur Berufsanerkennung in Deutschland</entry>
            <entry>Zu Beginn informieren sich anerkennungsinteressierte Fachkräfte mit
              strukturierten Informationsangeboten (insbesondere Anerkennung in Deutschland (AiD),
              aber auch "Make it in Germany"), Suchmaschinen oder bei Beratungsstellen im Inland und
              Ausland (z.B. ProRecognition) über die Anerkennung ausländischer Berufsqualifikationen
              bzw. die Zeugnisbewertung für ausländische Hochschulqualifikationen in
              Deutschland.</entry>
            <entry>3-7</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>A2</entry>
            <entry>Anerkennungsantrag stellen</entry>
            <entry>Online-Antrag auf Anerkennung einer ausländischen Qualifikation bei der
              zuständigen Stelle</entry>
            <entry>Für die Anerkennung ausländischer Berufsqualifikationen sind insgesamt mehr als
              1.500 Stellen (z.B. Landesbehörden, Kammern) zuständig, während die Zentralstelle für
              ausländisches Bildungswesen (ZAB) individuelle Zeugnisbewertungen durchführt.</entry>
            <entry>3-7</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>A3</entry>
            <entry>Förderung beantragen</entry>
            <entry>Für Anerkennungsverfahren existieren verschiedene Förderungsmöglichkeiten</entry>
            <entry>Zur Finanzierung eines Anerkennungsverfahrens können interessierte Fachkräfte
              verschiedene Fördermöglichkeiten beantragen (z.B. für Verwaltungsgebühren, Kosten für
              Beglaubigungen und Übersetzungen, ggf. für Qualifizierungen), wobei die Möglichkeiten
              und eine konkrete finanzielle Förderung von zahlreichen Faktoren abhängig sind (z.B.
              persönliche Lebenslage, angestrebter Beruf in Deutschland).</entry>
            <entry>3-7</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>A4</entry>
            <entry>Gleichwertigkeit prüfen lassen</entry>
            <entry>Zuständige Stelle prüft die Gleichwertigkeit der ausländischen Qualifikation</entry>
            <entry>Bei der Anerkennung ausländischer Berufsqualifikationen prüft die zuständige
              Stelle die Gleichwertigkeit einer im Ausland erworbenen Berufsqualifikation im
              Hinblick auf eine vergleichbare deutsche Berufsqualifikation (sog. Referenzberuf),
              wobei hier grob zwischen automatischer Anerkennung für Qualifikationen aus der
              EU/EWR/Schweiz sowie der individuellen Gleichwertigkeitsprüfung für Qualifikationen
              aus Drittstaaten unterschieden werden kann. Bei der Zeugnisbewertung durch die
              Zentralstelle für ausländisches Bildungswesen (ZAB) werden die ausländischen
              Hochschulqualifikationen immer individuell geprüft (vergleichende Einstufung, aber
              keine Anerkennung).</entry>
            <entry>3-7</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>A5</entry>
            <entry>Eignung prüfen lassen</entry>
            <entry>Zuständige Stelle prüft die persönliche Eignung und Zuverlässigkeit</entry>
            <entry>Bei sog. reglementierten Berufen (z.B. Ärztin und Arzt, Lehrer und Lehrerin)
              prüft die zuständige Stelle nicht nur die Gleichwertigkeit der ausländischen
              Qualifikation, sondern auch die persönliche Eignung und Zuverlässigkeit der
              anerkennungsinteressierten Fachkräfte (z.B. deutsche Sprachkenntnisse,
              Straffreiheit).</entry>
            <entry>3-7</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>A6</entry>
            <entry>Anerkennungsbescheid erhalten</entry>
            <entry>Beim erfolgreichen Abschluss des Verfahrens wird ein Bescheid ausgestellt</entry>
            <entry>Beim erfolgreichen Abschluss des Anerkennungsverfahrens wird interessierten
              Fachkräften ein Bescheid über die Anerkennung (Gleichwertigkeit sowie ggf.
              Berufszulassung) bzw. über die individuelle Zeugnisbewertung für ihre ausländische
              Qualifikation ausgestellt.</entry>
            <entry>3-7</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>A7</entry>
            <entry>Einreisen</entry>
            <entry>Fachkräfteeinwanderung nach Deutschland</entry>
            <entry>Die anerkannten Fachkräfte erhalten spätestens zu diesem Zeitpunkt eine
              dauerhafte Aufenthaltsgenehmigung und können nach Deutschland einreisen. Eine
              vorübergehende Einreise etwa für Sprachprüfungen ist ggf. bereits früher möglich. Die
              individuelle Zeugnisbewertung hat keinen Einfluss auf die Aufenthaltsregelungen.
              Darüber hinaus ist zu beachten, dass sich Fachkräfte mit ausländischer Qualifikation
              teilweise auch schon in Deutschland aufhalten (z.B. deutsche Staatsangehörige,
              geflüchtete Menschen).</entry>
            <entry>3-7</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>Ü5</entry>
            <entry>Suchen und informieren</entry>
            <entry>Online-Suche nach geeigneten Jobs</entry>
            <entry>Zu Beginn der Jobsuche informieren sich Arbeitssuchende mit strukturierten
              Informationsangeboten (z.B. Jobbörse der Bundesagentur für Arbeit), Suchmaschinen oder
              bei Beratungsstellen (z.B bei Vermittlungsfachkräften der Bundesagentur für Arbeit)
              zum deutschen Arbeitsmarkt und geeigneten Beschäftigungsmöglichkeiten, vor allem in
              ihrem Beruf.</entry>
            <entry>NA</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>Ü6</entry>
            <entry>Bewerbung vorbereiten</entry>
            <entry>Erstellen eines Online-Profils und Vorbereitung der Unterlagen</entry>
            <entry>Zur Bewerbung für geeignete Jobs können sich Arbeitssuchende ein umfangreiches
              Online-Bewerberprofil anlegen (z.B. Europass), welches über verschiedene Features
              verfügt (z.B. CV, Kompetenzprofil, Wallet für digitale Nachweise) und die Suche nach
              und Bewerbung für Lernangebote (z.B. Promotionsstelle) und Jobs ermöglicht. Zudem
              bereiten Arbeitssuchende ihre Bewerbungsunterlagen entsprechend digital auf.</entry>
            <entry>NA</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>Ü7</entry>
            <entry>Für Job bewerben</entry>
            <entry>Online-Bewerbung bei einem Arbeitgeber</entry>
            <entry>Die Bewerbung für einen konkreten Job mit Nachweisen etc. erfolgt i.d.R. entweder
              über digitale Bewerbungsplattformen der Arbeitgeber oder über digitale Online-Profile
              der Bewerber.</entry>
            <entry>NA</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>Ü8</entry>
            <entry>Kompetenzen prüfen lassen</entry>
            <entry>Arbeitgebende prüfen die Kompetenzen der Bewerber</entry>
            <entry>Bei Bewerbungen prüfen Arbeitgebende zunächst die eingereichten
              Kompetenznachweise im Hinblick auf die Anforderungen des ausgeschriebenen Jobs. Im
              nächsten Schritt prüfen sie dann ggf. die Eignung der Bewerber in persönlichen
              Gesprächen oder per Video-Chat. Während oder am Ende der Prüfung erteilen
              Arbeitgebende eine Zu- oder Absage.</entry>
            <entry>NA</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>Ü9</entry>
            <entry>Berufstätig sein</entry>
            <entry>In einem spezifischen Beruf arbeiten</entry>
            <entry>Nach erfolgreicher Bewerbung sind Arbeitnehmende im angestrebten Job bzw. in
              ihrem erlernten Beruf tätig.</entry>
            <entry>NA</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>W1</entry>
            <entry>Suchen und informieren</entry>
            <entry>Online-Suche nach geeigneten Weiterbildungsmöglichkeiten</entry>
            <entry>Weiterbildungsinteressierte informieren sich mit strukturierten
              Informationsangeboten (z.B. KURSNET der Bundesagentur für Arbeit,
              Weiterbildungsinformationssystem der Industrie- und Handelskammern (WIS)),
              Suchmaschinen oder bei Beratungsstellen über geeignete Weiterbildungsmöglichkeiten in
              Deutschland, vor allem in ihrem (angestrebten) Beruf bzw. ihrem Studiengang.</entry>
            <entry>1-7</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>W2</entry>
            <entry>Weiterbildung vorbereiten</entry>
            <entry>Auswahl eines konkreten Weiterbildungsangebots</entry>
            <entry>Nach einem Vergleich der verschiedenen Weiterbildungsmöglichkeiten entscheiden sich Weiterbildungsinteressierte i.d.R. für ein oder zwei konkrete Angebote und
              bereiten die Weiterbildung entsprechend vor (schriftliche Bewerbung, Nachweise etc.).</entry>
            <entry>1-7</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>W3</entry>
            <entry>Für Weiterbildung bewerben</entry>
            <entry>Online-Anmeldung bzw. Bewerbung für eine Weiterbildung</entry>
            <entry>Die Anmeldung bzw. Bewerbung mit Nachweisen etc. für ein geeignetes Weiterbildungsangebot erfolgt i.d.R. über digitale Bewerbungsplattformen der
              Weiterbildungsanbieter (z.B. Hochschulen, freie Träger, Volkshochschulen).</entry>
            <entry>1-7</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>W4</entry>
            <entry>Weiterbildungsförderung beantragen</entry>
            <entry>Für Weiterbildungen existieren verschiedene Förderungsmöglichkeiten</entry>
            <entry>Zur Finanzierung von Weiterbildungsangeboten können Teilnehmende verschiedene Fördermöglichkeiten beantragen (z.B. Bildungsgutschein der Bundesagentur für
              Arbeit, Weiterbildungsscheck der Länder), wobei die Möglichkeiten und eine konkrete finanzielle Förderung von zahlreichen Faktoren abhängig sind (z.B. persönliche
              Lebenslage, angestrebte Weiterbildung).</entry>
            <entry>1-7</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>W5</entry>
            <entry>Weiterbilden</entry>
            <entry>Absolvieren einer konkreten Weiterbildung</entry>
            <entry>Für Weiterbildungsinteressierte existiert in Deutschland ein umfangreiches
              Weiterbildungsangebot (z.B. Sprachkurse, Zertifikatskurse, Coding Camps,
              Nachqualifizierungen, Aufbaustudiengänge), wobei die einzelnen
              Weiterbildungsmöglichkeiten sich sowohl von der Dauer (von einigen Tagen bis zu
              mehreren Jahren) als auch im Hinblick auf den Grad der staatlichen und
              privatwirtschaftlichen Anerkennung erheblich unterscheiden.</entry>
            <entry>1-7</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>W6</entry>
            <entry>Weiterbildungsnachweis erhalten</entry>
            <entry>Zum erfolgreichen Abschluss der Weiterbildung wird ein Kompetenznachweis ausgestellt</entry>
            <entry>Zum erfolgreichen Abschluss ihrer Weiterbildung wird den Teilnehmenden ein (digitaler) Weiterbildungsnachweis (z.B. Zertifikat, Teilnahmebestätigung)
              ausgestellt.</entry>
            <entry>1-7</entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </para>
  <figure>
    <title>Die Bildungsjourney</title>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata align="center" fileref="../abbildungen/Bildungsjourney_0.95.svg" format="SVG"
          scale="40"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
  </figure>
</chapter>
