<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!DOCTYPE chapter [
    <!ENTITY % complete SYSTEM "../../ent/complete.ent">
    %complete;
]>
<chapter version="5" xml:id="modellierung.grundlegendeDesignentscheidungen" xml:lang="de"
  xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>Grundlegende Designentscheidungen</title>
  <para>Das <link xlink:href="https://www.recht.bund.de/bgbl/1/2024/245/VO.html"
      >Onlinezugangsgesetz</link> (OZG) und das <link
      xlink:href="https://www.gesetze-im-internet.de/regmog/RegMoG.pdf"
      >Registermodernisierungsgesetz</link> (RegMo) auf nationaler Ebene sowie die <link
      xlink:href="https://eur-lex.europa.eu/eli/reg/2016/679/2016-05-04"
      >Datenschutzgrundverordnung</link> (DSGVO), die <link
      xlink:href="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX%3A02018R1724-20240629"
      >Single Digital Gateway Verordnung</link> (SDG), die <link
      xlink:href="https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX%3A02014R0910-20241018"
      >Verordnung über elektronische Identifizierung und Vertrauensdienste</link> (eIDAS) sowie der
      <link xlink:href="https://eur-lex.europa.eu/eli/reg/2024/903/oj">Interoperable Europe
      Act</link> auf EU-Ebene bilden den rechtlichen Rahmen für die Standardisierung im
    Bildungswesen. Im Jahr 2019 kam eine <link
      xlink:href="https://www.it-planungsrat.de/fileadmin/beschluesse/2020/Beschluss2020-52_Datenaustausch_im_Hochschulwesen_Standardisierungsstrategie.pdf"
      >Studie</link> im Kontext der OZG-Umsetzung zu dem Ergebnis, dass es neben eines
    organisatorischen und technischen auch eines semantischen Rahmens bedarf, der <link
      xlink:href="https://verwaltung.bund.de/portal/DE/Lebenslagen/Schule_Ausbildung_Studium"
      >Lebenslagen</link>-übergreifend für Interoperabilität im Bildungswesen sorgt. Dieser Rahmen
    soll Themen abbilden, die nicht direkt schul-, berufsbildungs- oder hochschulspezifisch sind.
    Diesen Bedarf erfüllt &fachmodul;. Mit &fachmodul; können Entwicklungsaufwände gebündelt werden
    um die parallele Entwicklung digitaler Verwaltungsdienstleistungen im Bildungswesen zu
    berücksichtigen.</para>
  <para>Übergeordnetes Ziel ist die Förderung der Interoperabilität im Bildungswesen durch die
    Digitalisierung von ehemals analogen Nachweisen. Dazu zählen beispielsweise der digitale
    Sekundarschulabschluss, das Hochschulabschlusszeugnis oder das Prüfungszeugnis einer dualen
    Ausbildung. Hier dient die Spezifikation &fachmodul; als Basismodul. Die darin definierten
    semantischen Bausteine werden eingebunden von den Teilmodulen XHochschule für das
    Hochschulwesen, XSchule für das Schulwesen und XBerufsbildung für das
    Berufsbildungswesen.</para>
  <para>Die folgenden Designentscheidungen sind für die Erstellung dieser Spezifikationen besonders
    relevant: </para>
  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>Nachnutzung von <link xlink:href="https://www.xoev.de/xoev-4987">XÖV</link>-Methodik,
          XÖV-<link xlink:href="https://www.xrepository.de/interopmatrix.html"
          >Kernkomponentenbibliothek</link> sowie den Datentypen der <link
          xlink:href="https://www.xoev.de/string-latin-4813">DIN 91379</link> (seit November 2024
          <link xlink:href="https://www.it-planungsrat.de/beschluss/beschluss-2019-53"
          >verbindlich</link> für den Bund-Länder übergreifenden Datenaustausch oder den
        Datenaustausch mit Bürgern und Wirtschaft).</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Wahrung von Anschlussfähigkeit <emphasis role="bold">begrenzt auf Belange der
          semantischen Ebene, also auf den fachlichen Payload,</emphasis> an bestehende Register und
        OZG-Komponenten, wie Nutzerkonten des Bundes oder der Länder, die relevanten
        Architekturkomponenten bei der Umsetzung des <link
          xlink:href="https://www.bva.bund.de/DE/Services/Behoerden/Verwaltungsdienstleistungen/Registermodernisierung/registermodernisierung_node.html"
          >Registermodernisierungsgesetzes</link> in Deutschland sowie an die geplante technische
        Vernetzungsinfrastruktur im Rahmen von <link xlink:href="https://www.meinbildungsraum.de/"
          >Mein Bildungsraum</link>.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Nähe zu europäischen Datenmodellen: zum für die SDG-Umsetzung relevanten <link
          xlink:href="https://www.digitale-verwaltung.de/SharedDocs/downloads/Webs/DV/DE/sdg-factsheet-evidence-survey.pdf"
          >EU OOTS Exchange Data Model</link>, zum <link
          xlink:href="https://europass.europa.eu/en/node/2128">European Learning Model</link> (ELM)
        sowie zu fachspezifischen, grenzübergreifender Vorhaben wie <link
          xlink:href="https://emrex.eu/">EMREX/ELMO</link>. Dies ermöglicht einerseits die
        Berücksichtigung europäischer Anforderungen, die im Rahmen von XBildung relevant sind und
        die Möglichkeit eines Mappings von Wertelisten, wo Interoperabilität zu den europäischen
        Datenmodellen bereits besteht. Andererseits sollen fachliche Anforderungen aus XBildung in
        die europäischen Vorhaben eingebracht werden, um von vornherein eine möglichst hohe
        Interoperabilität zwischen XBildung und den europäischen Datenmodellen
        sicherzustellen.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Berücksichtigung von <link xlink:href="https://www.w3.org/2001/sw/wiki/Main_Page"
          >Semantic-Web</link>-Ansätzen und <link xlink:href="https://www.w3.org/"
        >W3C</link>-Technologie wie etwa der Einsatz von Controlled Vocabularies, Thesauri und
        persistenten Identifiern.</para>
    </listitem>
  </orderedlist>

  <para/>
  <para/>
  <para/>
  <para/>
  <para/>
  <para/>
  <para/>
  <para/>
  <para/>
  <para/>
  <para/>
  <para/>

  <para>Die nachfolgende Grafik fasst die wesentlichen Rahmenbedingungen für die Interoperabilität
    im Kontext von &fachmodul; exemplarisch zusammen:</para>
  <para>
    <inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata align="center" fileref="../abbildungen/grundlegendeDesignentscheidungen_02.png"
          format="PNG" scale="48"/>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject>
  </para>
</chapter>
