<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!DOCTYPE preface [
    <!ENTITY % complete SYSTEM "../../ent/complete.ent">
    %complete;
]>
<chapter version="5" xml:id="spezifikation.hintergrundZuXBildung" xml:lang="de"
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<info>
		<title>Hintergrund zu XBildung</title>
	</info>
	<para>Als XBildung wird ein übergreifender Datenaustauschstandard bezeichnet, der das gesamte
		Bildungswesen in den Blick nimmt. Das Ziel des Vorhabens ist es, dass Akteur:innen im
		Bildungswesen (z.B. Hochschulen, Schulen, Bildungsträger) elektronische Daten standardisiert
		untereinander austauschen, um sowohl Bildungsteilnehmer:innen als auch die genannten
		Akteur:innen zu entlasten (weniger analoge Nachweise, Fehlerreduktion, schnellere
		(Prüf-)Verfahren etc.). XBildung mit seinem Basismodul bildet eine inhaltliche Klammer um
		verschiedene Fachmodule bzw. -standards, wie zum Beispiel <link
			xlink:href="https://xhochschule.de/web/">XHochschule</link> oder <link
			xlink:href="https://xschule.digital/web/">XSchule</link>, und regelt diejenigen Aspekte,
		die für mindestens zwei Fachmodule und damit übergreifend relevant sind. Konkret definiert
		der Datenaustauschstandard semantische, fachlich übergreifende Bausteine zur
		Wiederverwendung wie etwa <link linkend="XBildung.Baukasten.Organisation"
			>Organisation</link> oder <link linkend="XBildung.Baukasten.Dokument">Dokument</link>.
		XBildung zielt dabei auf Interoperabilität mit dem europäischen Interoperabilitätsframework
		von <link
			xlink:href="https://europa.eu/europass/en/interoperability-european-digital-credentials-learning"
			>Europass</link> ab, welches auf digitale Nachweise und die Beschreibung von
		Bildungsstationen eines Bildungslebenslaufes spezialisiert ist. </para>
	<para>Als Vorhaben der Federführer im Themenfeld Bildung, des Landes Sachsen-Anhalt und des
		Bundesministeriums für Bildung und Forschung, wurde der <link
			xlink:href="https://xbildung.de/def/req/1.0/Bedarfsbeschreibung_XBildung.pdf"
			>Standardisierungsbedarf</link> beschrieben und mit Interessensgruppen in virtuellen
		Arbeitskreisen abgestimmt. Die Bedarfsbeschreibung wurde zur <link
			xlink:href="https://www.it-planungsrat.de/beschluss/beschluss-2021-41">36. Sitzung des
			IT-Planungsrates</link> am 29. Oktober 2021 eingereicht und beschreibt den Bedarf eines
		möglichst verlustfreien Datenaustauschs im deutschen Bildungswesen. XHochschule, als ein
		konkretes Fachmodul von XBildung, wurde in der <link
			xlink:href="https://www.it-planungsrat.de/beschluss/beschluss-2020-52">33. Sitzung des
			IT-Planungsrates</link> als Standardisierungsbedarf aufgenommen. <mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata align="center" fileref="../abbildungen/Logo_und_Federfuehrer.png"
					format="PNG" scale="70"/>
			</imageobject>
		</mediaobject>
	</para>
</chapter>
