<?xml version="1.0" standalone="yes" ?>
<?xml-model href="http://www.oasis-open.org/docbook/xml/5.0/rng/docbookxi.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!DOCTYPE preface [
    <!ENTITY % complete SYSTEM "../../ent/complete.ent">
    %complete;
]>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5" xml:lang="de"
    xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="spezifikation.einleitung.XBildung-Journey">
    
    <info>
        <title>XBildung-Journey</title>
    </info>
        <para>Die XBildung-Journey illustriert idealtypische Wege von Individuen durch das deutsche
        Bildungssystem und berücksichtigt dabei drei Lebenslagen, die den Anwendungsbereichen der
        Standards entsprechen: Schule, Berufsausbildung und Hochschule. Die Journey vereint die
        Perspektiven von drei Fachvorhaben bzw. IT-Standards, die unter dem Dach des umfassenden
        Standardisierungsvorhabens XBildung gesammelt sind: XSchule, XBerufsbildung und XHochschule. </para>
    <para>Die dargestellten Journeys zielen darauf ab, Potenziale für Standardisierung in den
        jeweiligen Bereichen zu identifizieren. Nicht alle Schritte werden zwingend im Rahmen einer
        Bildungsvita durchlaufen. Die Journeys bieten Orientierung und zeigen mögliche Pfade
        auf.</para>
    <para>Die XBildung-Journey bietet einen umfassenden und detaillierten Überblick über typische
        Stationen im Bildungswesen. Jede Station, an der eine standardisierte Datenübermittlung
        möglich ist, wird mit einem speziellen Symbol <inlinemediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../abbildungen/datenuebermittlung.png"/>
            </imageobject>
        </inlinemediaobject> gekennzeichnet. Dies erleichtert die Identifikation und das Verständnis
        der verschiedenen Stationen und ihrer Rolle im Gesamtkontext des Bildungssystems. Die
        XBildung-Journey ist ein Werkzeug, um Potenziale für Standardisierung aufzuzeigen.</para>
    
    <mediaobject>
        <imageobject>
            <imagedata align="center" fileref="../abbildungen/xbd-journey.svg" format="SVG"
                width="100%"/>
        </imageobject>
    </mediaobject>
    
    <section>
        <info>
            <title>XSchule-Journey</title>
        </info>
        <para>Die XSchule-Journey beschreibt die Reise von jungen Menschen entlang der Lebenslage
            Schule durch das Schulverwaltungswesen. Diese ist in Primarstufe, Sekundarstufe I und
            Sekundarstufe II untergliedert. Jeder Änderung in der Lebenslage des jungen Menschen in
            der Schule ist eine Station zugeordnet:</para>
        
        <orderedlist>
            <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Vorbereitung der Schulaufnahme</emphasis></para>
                <para>Bei dieser Station finden vorbereitende Maßnahmen zur Schulaufnahme wie die
                    Auswahl der Grundschule, die Schuleingangsuntersuchung oder die Feststellung
                    eines sonderpädagogischen Förderbedarfs statt. Außerdem kann eine Anerkennung
                    schulischer Bildung bei ausländischen Zeugnissen oder anderweitig erbrachten
                    Leistungen stattfinden.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Anmeldung zur Schulaufnahme</emphasis></para>
                <para>Der junge Mensch wird in der aufnehmenden Schule angemeldet. Dabei werden von
                    der Schule die notwendigen Informationen über ihn und seine Erziehungsberechtigten
                    erfasst.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Vorschulischer Sprachförderkurs</emphasis></para>
                <para>Falls während der Schuleingangsuntersuchung ein Bedarf festgestellt wird, kann
                    der junge Mensch einen vorschulischen Sprachförderkurs besuchen, damit er
                    gleichberechtigt mit anderen Kindern am Unterricht teilnehmen kann.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Aufnahme in eine Primarschule</emphasis></para>
                <para>Der junge Mensch wird in die Schule
                    aufgenommen. Mit der Einschulung werden die Anmeldedaten, die die
                    Erziehungsberechtigten angegeben haben, in die Schulakte überführt.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Primarschulwechsel unterjährig</emphasis></para>
                <para>Die abgebende Schule übermittelt neben den notwendigen Daten eine
                    Notenübersicht als aktuellen Zwischenstand bei einem unterjährigen Wechsel, der
                    z.B. durch einen kurzfristigen Umzug der Familie in ein anderes Bundesland
                    bedingt werden kann.</para>
                <para>Falls ein Förderbedarf bei dem jungen Menschen festgestellt wird, werden
                    entsprechende Fördermaßnahmen erarbeitet.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Primarschulzeugnis</emphasis></para>
                <para>Ab einem bestimmten Zeitpunkt erhält der junge Mensch Schulnoten in der
                    Grundschule. Mit Ausstellung des Zeugnisses für den Abschluss der Grundschule
                    erhält er zudem eine Laufbahnempfehlung für die weitere Schulbildung.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Schulwechsel zu Sek I</emphasis></para>
                <para>Die Erziehungsberechtigten melden den jungen Menschen an einer weiterführenden
                    Schule der Sekundarstufe I an.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Wechsel zu anderer Schulform</emphasis></para>
                <para>Der junge Mensch und seine Erziehungsberechtigten können sich gemeinsam für
                    einen erneuten Schulwechsel zu einer anderen Schulform entscheiden, zum Beispiel
                    von einer Realschule in ein Gymnasium.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Wahl der Fächer und Kurse</emphasis></para>
                <para>Ein wichtiger Entscheidungspunkt in der Sekundarstufe I ist die Wahl der
                    zweiten Fremdsprache und der Wahlpflichtfächer.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Wiederholung einer Klassenstufe</emphasis></para>
                <para>Aufgrund von Förderbedarf und des kürzlichen Wechsels zur neuen Schule kann
                    bei der Schulaufnahme empfohlen werden, die aktuelle Klassenstufe zu
                    wiederholen.</para>
            </listitem><listitem>
                <para><emphasis role="bold">Halbjahreszeugnis</emphasis></para>
                <para>Dieses Zeugnis gibt einen Überblick über die Leistungen im ersten
                    Schulhalbjahr.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Schulbescheinigung</emphasis></para>
                <para>Eine Schulbescheinigung ist ein Dokument zum Nachweis des Schulbesuchs, das
                    z.B. bei der Beantragung von Sozialleistungen oder bei Verkehrsunternehmen
                    vorgelegt werden muss.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Schulzeugnis Sek I</emphasis></para>
                <para>Am Ende der Sekundarstufe I kann ein allgemeinbildender Schulabschluss
                    erworben werden. Dieser bescheinigt die in der Schule erworbenen Fähigkeiten und
                    Fertigkeiten in einem Zeugnis und berechtigt – je nach Abschluss – zum Besuch
                    unterschiedlicher weiterführender Bildungseinrichtungen.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Schulwechsel zu Sek II</emphasis></para>
                <para>Der junge Mensch entscheidet sich nach reiflicher Überlegung für den Besuch
                    einer weiterführenden Schule der Sekundarstufe II.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Wahl der Fächer und Kurse</emphasis></para>
                <para>Eine wichtige Entscheidung in der Sekundarstufe II ist die Wahl der Leistungs-
                    und Grundkurse.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Wechsel zu anderer Trägerschaft</emphasis></para>
                <para>Ein Schulwechsel zu einer anderen Trägerschaft beinhaltet in der Regel einen
                    Wechsel von einer öffentlichen Schule zu einer privaten Schule oder
                    umgekehrt.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Schulzeugnis Sek II</emphasis></para>
                <para>Die Zeugnisse der Sekundarstufe II haben Einfluss auf die Gesamtwertung des
                    Abiturs.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Abiturprüfung</emphasis></para>
                <para>Die Sekundarstufe II umfasst die Einführungsphase und die Qualifikationsphase
                    und schließt mit der Abiturprüfung ab.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Abiturzeugnis</emphasis></para>
                <para>Das Abiturzeugnis enthält die in den Kursen der Qualifikationsphase und in den
                    Abiturprüfungen erzielten Noten. Es beinhaltet auch eine Gesamtnote, die auf der
                    Grundlage aller Noten berechnet wird. Mit dem Abiturzeugnis erhält der junge
                    Mensch die Bescheinigung der Allgemeinen Hochschulreife.</para>
                <para>Damit stehen dem jungen Menschen die Wege in die Hochschule, in eine
                    Ausbildung oder direkt in das Berufsleben offen.</para>
            </listitem>
        </orderedlist>
    </section>

<section><info>
        <title>XBerufsbildung-Journey</title>
    </info>
        <para>Die XBerufsbildung-Journey kann anhand der folgenden Abbildung nachvollzogen werden
            und stellt einen exemplarischen Weg durch das Berufsbildungswesen dar. Diese ist in
            Erstausbildung und Aufstiegsfortbildung untergliedert. Jeder Änderung in der Lebenslage
            einer Person im Berufsbildungswesen ist eine Station untergeordnet:</para>
    <orderedlist><listitem>
        <para><emphasis role="bold">Suchen und Informieren</emphasis></para>
                <para>Für Ausbildungsinteressierte, die eine allgemeinbildende Schule ohne Abschluss
                    verlassen, besteht die Möglichkeit, sich von einer Jugendberufsagentur beraten
                    zu lassen. Diese kann die ausbildungsinteressierte Person und ggf. deren
                    Erziehungsberechtigte informieren und in eine entsprechende Maßnahme
                    vermitteln.</para></listitem>
        <listitem><para><emphasis role="bold">Für Berufsvorbereitungsjahr (BVJ) bewerben</emphasis></para>
                <para>Die ausbildungsinteressierte Person bewirbt sich mit ihren Unterlagen
                    (darunter Abgangszeugnis, Lebenslauf, Anmeldebogen uvm.) auf postalischem Weg
                    bei einem Ausbildungsbetrieb, der ihr in der Beratung empfohlen wurde.</para>
        </listitem><listitem><para><emphasis role="bold">An BVJ teilnehmen</emphasis></para>
                <para>Die ausbildungsinteressierte Person wird für das Berufsvorbereitungsjahr (BVJ)
                    angenommen. Sie kann dort ein Jahr lang am schulischen Unterricht teilnehmen, in
                    dem neben allgemeinbildenden Teilen auch berufsvorbereitende Anteile vermittelt
                    werden. Die Schwerpunkte werden auf ihre Voraussetzungen ausgerichtet, sodass
                    sie gute Chancen hat, auch ihren Schulabschluss nachzuholen.</para>
            </listitem><listitem><para><emphasis role="bold">Praktikum im BVJ</emphasis></para>
                <para>Während des BVJ absolviert die auszubildende Person, neben dem schulischen
                    Teil, ein bis zwei Praktika in einem Betrieb, in dem die Vermittlung von
                    berufsspezifischen Kenntnissen und die Orientierung für die spätere
                    Ausbildungswahl erfolgen. Dafür bewirbt sie sich mit Unterstützung ihrer
                    Lehrkräfte beim Betrieb, der regelmäßig Praktikanten aufnimmt. Insgesamt
                    verbringt die auszubildende Person dort zwei Wochen und arbeitet in der
                    Werkstatt mit.</para>
                </listitem><listitem><para><emphasis role="bold">BVJ erfolgreich beenden</emphasis></para>
                <para>Nach erfolgreicher Teilnahme an dem BVJ und dem Praktikum nimmt die
                    auszubildende Person an den gemeinsamen Prüfungen für den Erwerb der erweiterten
                    Berufsbildungsreife (eBBR) teil, die sie für eine Ausbildung benötigt. Sie lernt
                    in den folgenden Wochen intensiv und besteht erfolgreich alle Prüfungen. Die
                    Berufsschule stellt im Anschluss das Zeugnis der eBBR aus.</para>
                    </listitem><listitem><para><emphasis role="bold">Für duale Ausbildung bewerben</emphasis></para>
                <para>Die Bewerbung für den Ausbildungsberuf richtet die auszubildende Person wegen
                    der guten Erfahrungen wieder an den Betrieb, bei dem sie bereits das Praktikum
                    absolviert hat. Hierfür sendet sie eine Bewerbung inkl. des Abschlusszeugnisses
                    und weiteren Unterlagen an den Betrieb.</para>
                        </listitem><listitem><para><emphasis role="bold">Vertragsabschluss beim Betrieb</emphasis></para>
                <para>Zwischen dem Ausbildungsbetrieb und der auszubildenden Person wird ein
                    Ausbildungsvertrag geschlossen, den ggf. die erziehungsberechtigte Person
                    unterzeichnen muss. Dieser Vertrag enthält gesetzlich geregelte Mindestanteile.
                    Der Betrieb macht von der Möglichkeit Gebrauch, den vorgefertigten Vertrag der
                    Handwerkskammer online auszufüllen. Beim Anmelden im Portal mit entsprechenden
                    Zugangsdaten werden zahlreiche Daten automatisch in das Dokument übertragen.
                    Daher müssen lediglich die Informationen der auszubildenden Person sowie andere
                    Details zur Ausbildung angepasst oder ergänzt werden. Das Dokument kann
                    anschließend digital an die Handwerkskammer übermittelt werden.</para>
                            </listitem><listitem><para><emphasis role="bold">Eintragung in die Lehrlingsrolle</emphasis></para>
                <para>Der Ausbildungsbetrieb ist verpflichtet, den Ausbildungsvertrag zusammen mit
                    dem Antrag auf Eintragung in das Berufsausbildungsverzeichnis unverzüglich nach
                    dessen Abschluss, spätestens jedoch innerhalb von 4 Wochen nach Beginn der
                    Ausbildung, bei der Handwerkskammer zur Eintragung in die Lehrlingsrolle
                    einzureichen. Die Kammer prüft den Vertrag auf seine Rechts- und
                    Gesetzmäßigkeit, bevor er in die Lehrlingsrolle eingetragen wird. Verträge, die
                    nicht den gesetzlichen Voraussetzungen entsprechen, können nicht in die
                    Lehrlingsrolle aufgenommen werden. Für die Eintragung wird eine Gebühr
                    erhoben.</para>
                                </listitem><listitem>
                <para><emphasis role="bold">Anmeldung bei der Berufsschule</emphasis></para>
                <para>Der Betrieb meldet die lernende Person an der Berufsschule an, an der sie
                    bereits das BVJ absolviert hat. Dies geschieht i.d.R. mit einem schriftlichen
                    Antrag. Für den Antrag sind die Einreichung des Ausbildungsvertrages und/oder
                    die Bestätigung der Eintragung in die Lehrlingsrolle sowie die Zeugnisse
                    notwendig.</para>
            </listitem><listitem>
                <para><emphasis role="bold">Berufsausbildung absolvieren</emphasis></para>
                <para>Die lernende Person durchläuft eine 3,5-jährige Ausbildung, bei der etwa 30%
                    auf den schulischen Teil und 70% auf den praktischen Teil im Betrieb entfallen.
                    Der Betrieb meldet die lernende Person schriftlich per Antrag für die Zulassung
                    zur Gesellenprüfung I beim zuständigen Prüfungsausschuss oder der
                    Handwerkskammer an. Die lernende Person legt nach etwa der Hälfte ihrer
                    Ausbildung den ersten Teil der sogenannten gestreckten Gesellenprüfung ab, die
                    aus einem schriftlichen Teil besteht. Der schriftliche Teil wird als Teil I
                    bezeichnet. Dieser Prüfungsteil umfasst theoretische Fragen und Aufgaben, die
                    das in der Ausbildung erworbene Fachwissen testen. In anderen Berufen kann dies
                    jedoch auch eine Zwischenprüfung sein.</para>
            </listitem><listitem><para><emphasis role="bold">Überbetriebliche Unterweisung</emphasis></para>
                <para>Während der Ausbildung können Teile der Berufsausbildung auch in Innungen oder
                    anderen Einrichtungen erfolgen, die zusätzliche Kenntnisse und Fertigkeiten
                    vermitteln sollen. Dort werden regelmäßige Überprüfungen des Ausbildungsstandes
                    der lernenden Person durchgeführt.</para>
                                            </listitem><listitem><para><emphasis role="bold">Anmeldung und Teilnahme an Prüfung</emphasis></para>
                <para>Zum Ende der dualen Berufsausbildung wird die lernende Person fristgerecht und
                    per Antrag zur Gesellenprüfung Teil II angemeldet. Hierzu muss das Berichtsheft
                    als Nachweis bereitgestellt werden. Die lernende Person führt ihr Berichtsheft
                    bereits digital, sodass die abgezeichneten Nachweise durch die Kammer digital
                    zur Verfügung gestellt werden können. Die Abschlussprüfung selbst besteht aus
                    zwei Teilen – einem schriftlichen und einem mündlich/praktischen Teil. Diese
                    Prüfungen legt die lernende Person sowohl in der Berufsschule als auch in der
                    Innung ab.</para>
                                                </listitem><listitem><para><emphasis role="bold">Berufsausbildungsabschluss und MSA</emphasis></para>
                <para>Nach erfolgreich absolvierten Prüfungen erhält die lernende Person von ihrer
                    Berufsschule ein Abschlusszeugnis. Die Handwerkskammer stellt ihr zusätzlich ein
                    Prüfungszeugnis aus. Da die lernende Person während ihrer Berufsschulzeit sehr
                    gute Noten hatte, erhält sie von seiner Berufsschule auf Antrag den Nachweis
                    über den Erwerb des mittleren Schulabschlusses (MSA).</para>
                                                    </listitem><listitem><para><emphasis role="bold">Übergang in Beschäftigung</emphasis></para>
    <para>Nach erfolgreichem Abschluss der Berufsausbildung bewirbt sich die ausgebildete Person als
                    Geselle in einem Betrieb ihrer Wahl. Die Bewerbung mit den entsprechenden
                    Nachweisen konnte sie bereits auf digitalem Weg über die Bewerbungsplattform der
                    Firma einreichen.</para>
                                                        </listitem><listitem><para><emphasis role="bold">Anmeldung zur Fortbildung</emphasis></para>
                <para>Die ausgebildete Person arbeitet in den folgenden Jahren bei der Firma und
                    kann viele Fertigkeiten dazulernen. Bald entscheidet sie sich für eine
                    Aufstiegsfortbildung zum Meister. Hierzu meldet sie sich beim Bildungs- und
                    Technologiezentrum (BTZ) einer Handwerkskammer zu einem Vorbereitungslehrgang
                    an. Hierzu muss sie bei der Handwerkskammer erst den Antrag auf Zulassung zur
                    Meisterprüfung stellen, bevor sie sich anmelden kann.</para>
                                                            </listitem><listitem><para><emphasis role="bold">Beantragung Förderung</emphasis></para>
                <para>Da die ausgebildete Person diese Ausbildung neben dem Beruf absolvieren
                    möchte, reduziert sie ihre Arbeitszeit um 20%. Dank des
                    Aufstiegsfortbildungsförderungsgesetzes kann sie finanzielle Mitteln für die
                    Aufstiegsfortbildung online beantragen.</para>
                                                                </listitem><listitem><para><emphasis role="bold">Absolvieren der Fortbildung </emphasis></para>
                <para>Während der etwa zweijährigen Fortbildung besucht die lernende Person
                    verschiedene Kurse des Bildungs- und Technologiezentrum (BTZ) und arbeitet in
                    Teilzeit in ihrem Betrieb.</para>
                                                                    </listitem><listitem><para><emphasis role="bold">Abschlussprüfung</emphasis></para>
                <para>Nach erfolgreicher Teilnahme an den Kursen, kann die lernende Person sich zur
                    Meisterprüfung anmelden. Die Prüfung besteht aus vier einzelnen Teilen, die
                    erfolgreich absolviert werden.</para>
                                                                        </listitem><listitem>
                <para><emphasis role="bold">Ausstellung Fortbildungszeugnis</emphasis></para>
                <para>Am Ende der Fortbildung wird ein Fortbildungszeugnis ausgestellt.</para>
                <para>Damit stehen der ausgebildeten Person die Wege in die Hochschule oder ins
                    Berufsleben offen.</para>
            </listitem></orderedlist>
</section>
    
    
    <section>
    <info>
    <title>XHochschule-Journey</title>
  </info>
        <para>Die XHochschule-Journey beschreibt einen Weg durch den Lebensabschnitt
            Hochschulbildung mit den möglichen Stationen, die eine Person in ihrem Studium erleben
            kann. Dieses ist in Bachelorstudium und Masterstudium untergliedert. Jeder Änderung in
            der Lebenslage einer Person im Studium ist eine Station zugeordnet:</para>
  <orderedlist>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Suchen und informieren</emphasis></para>
      <para>Erster Schritt in der Hochschulbildung ist die Recherche. Studieninteressierte können sich über strukturierte Angebote (z. B. Hochschulkompass der HRK, My Guide, Digitaler Campus,
      StudyInEurope) sowie Suchmaschinen über das Studienangebot und konkrete Studienfächer in Deutschland informieren.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Studium vorbereiten</emphasis></para>
      <para>Nach einem Vergleich des Studienangebots entscheiden sich Studieninteressierte in der Regel für ein bis zwei konkrete Studienfächer.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Zulassungsvoraussetzungen prüfen lassen</emphasis></para>
      <para>Für einige Studienfächer müssen Studieninteressierte bestimmte
        Zulassungsvoraussetzungen erfüllen und vor bzw. im Zuge einer Bewerbung prüfen lassen:
        Zum einen gibt es Studienfächer, für die eine bestimmte Eignung im Rahmen einer Prüfung
        nachgewiesen werden müssen (künstlerische und sportliche Eignungsprüfung, Test für
        medizinische Studienfächer (TMS)). Zum anderen müssen Studieninteressierte vor einer
        Bewerbung teilweise auch Kompetenznachweise z.B. bei Dienstleistern wie uni-assist zur
        Prüfung der Zulassungsvoraussetzungen für ein konkretes Studienfach (ggf. mit
        Zweitwunsch) einreichen.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Für Studienfach bewerben</emphasis></para>
      <para>Die Bewerbung für ein konkretes Studienfach mit Nachweisen etc. erfolgt in der Regel
        über die digitalen Bewerbungsplattformen der Hochschulen. Insbesondere bei den
        bundesweit zulassungsbeschränkten Studienfächern (Medizin, Pharmazie, Tiermedizin und
        Zahnmedizin) erfolgt die Bewerbung hingegen zentral über die sog.
        DoSV-Bewerbungsplattform der Stiftung für Hochschulzulassung (SfH).</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Kompetenzen anerkennen lassen</emphasis></para>
      <para>Das Prüfungsamt und/oder einzelne Fakultäten einer Hochschule erkennen (ausländische) Kompetenznachweise gegebenenfalls studienfachsspezifisch an.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">An Hochschule einschreiben</emphasis></para>
      <para>Bei Vorliegen aller Zulassungsvoraussetzungen erhalten Studieninteressierte ein
                    Studienplatzangebot, welches sie mit einer Zusage annehmen können. Nach der
                    Bezahlung einer Gebühr werden sie an der Hochschule immatrikuliert und erhalten
                    eine Immatrikulationsbescheinigung.</para>
    </listitem>
    <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Studienfinanzierung beantragen</emphasis></para>
                <para>Zur Finanzierung eines Studiums können (angehende) Studierende verschiedene
                    Fördermöglichkeiten beantragen (z. B. Stipendien), wobei die Möglichkeiten und
                    eine konkrete finanzielle Förderung von zahlreichen Faktoren abhängen; etwa
                    persönliche Lebenslage, bisherige Leistungen, Hochschule und das konkrete
                    Studienfach.</para>
            </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Im Bachelor studieren</emphasis></para>
      <para>In Deutschland ist das grundständige Studium zumeist ein Bachelorstudium. </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Auslandsstudium vorbereiten</emphasis></para>
      <para>Studierende können sich mit strukturierten Informationsangeboten oder beim akademischen
                    Auslandsamt ihrer Hochschule über die Möglichkeit eines Auslandsaufenthalts bzw.
                    Auslandssemesters (z.B. im Rahmen des EU-Programms Erasmus+) informieren und
                    sich nach einer Prüfung der Zulassungsvoraussetzungen im Ausland für einen
                    Studienplatz bewerben. Im Zuge von Erasmus+ kann außerdem ein sogenanntes
                    Learning Agreement zwischen der studierenden Person, der heimischen Hochschule
                    sowie der ausgewählten ausländischen Hochschule über die im Rahmen des
                    Auslandsaufenthalts angestrebten Leistungen geschlossen werden. Gegebenenfalls
                    ist die Ausstellung eines Transcript of Records (ToR) notwendig.</para>
    </listitem>
    <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Auslandsstudium antreten</emphasis></para>
                <para>Nach erfolgreicher Prüfung der (deutschen) Kompetenznachweise durch die
                    ausländische Hochschule können die Studierenden ihr Studium im Ausland
                    antreten.</para>
            </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Im Ausland studieren</emphasis></para>
      <para>Im Ausland absolvieren die Studierenden ein Studiensemester, wobei sie in der Regel Veranstaltungen in ihrem Studienfach und auf ihrem Niveau besuchen.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Auslandsstudium beenden</emphasis></para>
      <para>Nach Abschluss des Auslandssemesters können die Studierenden ihre im Rahmen des Auslandsaufenthalts erbrachten Leistungen durch die heimische Hochschule für ihr 
      Studium anerkennen und anrechnen lassen.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Hochschulabschlusszeugnis erhalten</emphasis></para>
      <para>Zum erfolgreichen Abschluss des grundständigen Studiums wird den Studierenden ein
                    (digitales) Hochschulabschlusszeugnis mit weiteren Dokumenenten wie Transcript
                    of Records (ToR) oder Diploma Supplements ausgestellt.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Studienfach wechseln</emphasis></para>
      <para>Studierende können nach erfolgreichem Abschluss ihres Bachelorstudiums ein Masterstudium aufnehmen,
      falls ihr Bachelorstudium durch die entsprechende Hochschule anerkannt wird und sie alle weiteren Zulassungsvoraussetzungen erfüllen.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Im Master studieren</emphasis></para>
      <para>Nach dem grundständigen Studium (Bachelor) absolvieren Studierende in Deutschland häufig ein weiterführendes Studium (Master).</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Hochschulabschlusszeugnis erhalten</emphasis></para>
      <para>Zum erfolgreichen Abschluss des konsekutiven Studiums wird den Studierenden ein
                    (digitales)  Hochschulabschlusszeugnis mit weiteren Dokumenenten wie Transcript
                    of Records (ToR) oder Diploma Supplements ausgestellt.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Suchen und informieren</emphasis></para>
      <para>Zu Beginn der Stellensuche informieren sich Arbeitssuchende mit strukturierten
                    Informationsangeboten (z.B. Jobbörse der Bundesagentur für Arbeit, Indeed),
                    Suchmaschinen (z.B. Google) oder bei Beratungsstellen (z. B. bei
                    Vermittlungsfachkräften der Bundesagentur für Arbeit) zum deutschen Arbeitsmarkt
                    und geeigneten Beschäftigungsmöglichkeiten.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para><emphasis role="bold">Für Job bewerben</emphasis></para>
      <para>Die Bewerbung auf eine konkrete Stelle mit Nachweisen wie z. B. Zeugnissen, erfolgt
                    beispielsweise über digitale Bewerbungsplattformen der Arbeitgeber oder
                    zunehmend auch über die digitalen Onlineprofile der Bewerber:innen.</para>
    </listitem>
  </orderedlist>
  
    </section>
</chapter>
